\begin{savequote}[45mm]
---C makes it easy to shoot yourself in the foot; C++ makes it harder, but when you do it blows your whole leg off.
\qauthor{Bjarne Stroustrup}
\end{savequote}

\chapter{Gestion de la m\'emoire en C++}
\label{chapter:memory}


\section{Un exemple simple}
Consid\'erons le cas d'une classe vecteur simple, analogue \`a celle que nous avions \'ecrit dans le chapitre 4 :
\begin{lstlisting}[caption = Vecteur.h]
class Vecteur
{
    public :
        Vecteur(unsigned int n); //constructor
        ~Vecteur() //destructor

        unsigned int GetLength();
	    double & operator[](int i);

    private:
        //properties
        unsigned int _length;
        double* _data;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption = Vecteur.cpp]
\#include "Vecteur.h"

Vecteur::Vecteur(unsigned int length)
{
    _length = length;
    data = new double[_length]; // dynamic data allocation
}

void Vecteur::~Vecteur()
{
    dimension=0;
    delete[] data; //Don't forget to use delete[] and not delete for arrays
}

unsigned int Vecteur::GetLength()
{
    return dimension;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Problème à l'affectation}

Consid\'erons maintenant le programme suivant :
\begin{lstlisting}[caption = main.cpp]

#include "Vecteur.h"
#include <iostream.h>

int main(int argc, char **argv)
{
    Vecteur u(50), v(50);

    u = v;
}
\end{lstlisting}

Si nous ex\'ecutons le programme d'exemple, il va \emph{planter} \footnote{Il
est important de taper ce programme et de constater qu'il  plante.}. Pourquoi?
Il faut nous int\'eresser au m\'ecanisme de copie d'un objet. Lorsque l'on
copie un objet, on copie tous ses membres 1 \`a 1. En particulier, cela veut
dire que dans notre cas les op\'erations suivantes vont avoir lieu (de
mani\`ere transparente bien entendu) :

\begin{lstlisting}
// u = v implies :
u.data = v.data
u.dimension = v.dimension
\end{lstlisting}

Il s'agit bien d'une \'egalit\'e membre \`a membre. En revanche, une petite subtilit\'e s'est gliss\'ee ici : lorsque
l'on \'ecrit
\begin{lstlisting}
u.data = v.data
\end{lstlisting}

on fait une copie de \emph{pointeurs} et non des \emph{donn\'ees} point\'ees.
Plus visuellement, avant la copie on se trouve dans la situation figure
\ref{figure:avantcopieuv}. Les deux pointeurs de donn\'ees pointent sur deux
zones m\'emoires diff\'erentes qui ont \'et\'e allou\'ees. Apr\`es la copie, on
se trouve dans la situation figure \ref{figure:aprescopieuv} : les deux
vecteurs sont maintenant associ\'es \emph{au m\^eme bloc m\'emoire}.

%\begin{figure}
%\begin{center}
%        \begin{pspicture}(6,3)
%        \rput[bl](0,3){\rnode{udata}{\texttt{u.data}}}
%        %\rput[tr](1.6,0){\rnode{umemory}{\psframebox{zone memoire U}}}
%        %\ncline[nodesep=3pt]{->}{udata}{umemory}
%
%        \rput[bl](4,3){\rnode{vdata}{\texttt{v.data}}}
%        %\rput[tr](5.6,0){\rnode{vmemory}{\psframebox{zone memoire V}}}
%        %\ncline[nodesep=3pt]{->}{vdata}{vmemory}
%        \end{pspicture}
%\end{center}
%\caption{Avant la copie}
%\label{figure:avantcopieuv}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}
%\begin{center}
%        \begin{pspicture}(6,3)
%        %\rput[bl](0,3){\rnode{udata}{\texttt{u.data}}}
%        %\rput[tr](1.6,0){\rnode{umemory}{\psframebox{zone memoire U}}}
%        %\rput[tr](5.6,0){\rnode{vmemory}{\psframebox{zone memoire V}}}
%        %\rput[bl](4,3){\rnode{vdata}{\texttt{v.data}}}
%        %\ncline[nodesep=3pt]{->}{vdata}{vmemory}
%        %\ncline[nodesep=3pt]{->}{udata}{vmemory}
%        \end{pspicture}
%\end{center}
%\caption{Apr\`es la copie}
%\label{figure:aprescopieuv}
%\end{figure}


Ce que nous aurions souhait\'e, c'\'etait un comportement de copie ressemblant
\`a celui-ci (une copie terme \`a terme, sous r\'eserve que la m\'emoire pour u
soit d\'ej\`a allou\'ee):

\begin{lstlisting}
	u.dimension = v.dimension
	for(int i = 0; i < v.dimension; i++)
		u[ i ] = v[ i ];
\end{lstlisting}


Jusqu'ici, en dehors d'un probl\`eme de copie qui ne s'est pas d\'eroul\'ee
comme nous le supposions, nous ne voyons pas pourquoi notre programme devrait
s'arr\^eter. Nous avons en fait oubli\'e le destructeur de la classe
\texttt{vecteur} : en effet, celui-ci est automatiquement appel\'e lors de la
destruction des objets \texttt{U} et \texttt{V}. Supposons que \texttt{V} soit
d\'etruit en premier. Alors la zone m\'emoire correspondante va \^etre
lib\'er\'ee, comme sur la figure \ref{figure:apresdestv}. Nous constatons alors
que

%\begin{figure}
%\begin{center}
%        \begin{pspicture}(6,3)
%        %\rput[bl](0,3){\rnode{udata}{\texttt{u.data}}}
%        %\rput[tr](1.6,0){\rnode{umemory}{\psframebox{zone m\'emoire U}}}
%        %\rput[tr](5.6,0){\rnode{vmemory}{}}
%        %\ncline[nodesep=3pt]{->}{udata}{vmemory}
%        \end{pspicture}
%\end{center}
%\caption{Apr\`es la destruction de V}
%\label{figure:apresdestv}
%\end{figure}


\begin{itemize}		
	\item  \texttt{U} ne pointe plus sur une zone m\'emoire allou\'ee, puisque celle-ci vient d'\^etre d\'etruite.
	\item La zone m\'emoire allou\'ee pour \texttt{U} initialement n'a plus de pointeur associ\'e. En d'autre terme,
		elle est perdue, et c'est une fuite m\'emoire. Ce comportement est ennuyeux, car si une application
		comporte beaucoup de fuites m\'emoires, sa consommation m\'emoire va augmenter, et elle va finir par
		ralentir tout le syst\`eme.
\end{itemize}

Le premier point est particuli\`erement g\^enant, puisque le destructeur de
\texttt{U} va \^etre appel\'e \`a son tour.  Il va alors tenter de lib\'erer la
m\'emoire point\'ee, m\'emoire qui a d\'ej\`a \'et\'e lib\'er\'ee, et le
programme va planter.



Nous venons de voir, au travers de cet exemple simple, une des difficult\'es
majeures du C++ : la gestion de la m\'emoire.  Afin de rem\'edier aux
probl\`emes pos\'es par les copies, deux fonctionnalit\'es du langage nous
seront utiles, pour r\'esoudre les deux cas dans lesquels on fait des copies
(passages par valeur et affectation).

\begin{itemize}
	\item La surcharge de l'op\'erateur d'\'egalit\'e
	\item Le constructeur de copie
\end{itemize}

\subsection{Le cas de la copie d'instance}

\begin{lstlisting}[caption = main.cpp]

#include "Vecteur.h"
#include <iostream.h>

void DoNothing(Vecteur v)
{
    //we do nothing
}

int main(int argc, char **argv)
{
    Vecteur u(50);

    DoNothing(u);
}
\end{lstlisting}

Nous obtenons également ici une erreur au run-time.
Comme notre méthode DoNothing possède un argument Vecteur passé par valeur et non pas référence, l'environnement
procède à une copie de u, copie qui est passée en argument à DoNothing. Lors de la copie de u en u', un mécanisme
très similaire à celui expliqué dans le paragraphe précédent a lieu : le pointeur data de u' va pointer sur la même chose
que le pointeur data de u, et lorsque la méthode DoNothing prendra fin, le scope de l'instance copiée u' prendra fin, l'instance sera détruite, et la zone mémoire vers laquelle pointe u'.data sera désallouée. Lorsque nous retournons dans notre main, notre instance u possède donc un pointeur pointant vers une zone mémoire déjà désallouée. De plus, lorsque nous détruirons u, nous obtenons de nouveau une erreur, puisque nous essayons de supprimer une zone mémoire déjà désallouée.

\section{Le constructeur copie}

L'exemple pr\'ec\'edent nous a montr\'e les difficult\'es qui pouvaient surgir
lors d'une simple copie d'instances. Celà vient du fait que la sémantique de copie peut se révéler arbitrairement complexe.
Tout comme l'environnement fournit par défaut un constructeur et un destructeur sans arguments, il fournit également une méthode par défaut pour copier une instance, cette méthode s'appelle le constructeur-copie. Le prototype du constructeur-copie d'une classe T est toujours :

\begin{lstlisting}
T(const T& instance);
\end{lstlisting}

La sémantique du constructeur-copie par défaut est la copie membre à membre, ce qui nous amène dans notre cas à :

\begin{lstlisting}
u'._data = u._data
u'._length = u._length
\end{lstlisting},

\warning La norme C++ spécifie que si un constructeur est redéfini par l'utilisateur (plutôt que d'utiliser la version par défaut), plus aucun constructeur (copie ou non) n'est généré par défaut. Visual Studio s'est affranchi de cette spécification, afin de simplifier la vie des développeurs débutants, et le constructeur copie est généré automatiquement, même si le constructeur de notre classe Vecteur a été redéfini.

Nous voulons modifier la sémantique du constructeur-copie par défaut, et allons donc redéfinir ce constructeur.
On ajoutera donc au header:

\begin{lstlisting}[caption = Vecteur.h]
Vecteur(const Vecteur& v);
\end{lstlisting}

et au fichier source :

\begin{lstlisting}[caption = Vecteur.cpp]
Vecteur::Vecteur(const Vecteur& v)
{
	_length = v._length;

    //Deletion of old data
	if (_data != NULL)
		delete[] _data;

	_data = new double [_length];
	for(int i = 0; i < _length ; i++)
		_data[i] = v._data[i];	
}
\end{lstlisting}



\section{Surcharge de l'opérateur =}

Nous avons vu au chapitre \ref{chapter:operateurs} qu'il \'etait possible de
surcharger des op\'erateurs, et en particulier l'op\'erateur d'\'egalit\'e.
C'est ce que nous allons faire.  Nous allons donc rajouter une m\'ethode dans
le header :

\begin{lstlisting}[caption = fichier.h]
	Vecteur& operator=(const Vecteur &v);
\end{lstlisting}

Ici, l'opérateur = prend en argument un vecteur passé par référence constante (const Vecteur \&v).
Nous pourrions donner en type de retour le type vide, puisque l'opération a = b modifie la valeur de a
par effet de bord. Cependant, nous voulons pouvoir enchaîner les affectations et écrire :

\begin{lstlisting}[caption = fichier.h]
	v1 = v2= v3;
\end{lstlisting}

C'est pour cette raison que nous donnons comme type de retour un vecteur. Cette valeur de retour est passée en référence, pour limiter le nombre de copies créées.

\begin{lstlisting}[caption = fichier.cpp]
Vecteur& Vecteur::operateur=(const Vecteur &v)
{
	_length = v._length;
	if (_data !=  NULL)
		delete[] _data;
	/*WARNING : SELF ASSIGNMENT*/
	data = new double [_length];
	for(int i = 0; i < _length ; i++)
		_data[ i ] = v._data[ i ];
	
	return (*this);	
}
\end{lstlisting}

Le listing pr\'ec\'edent pr\'esente tout de m\^eme un probl\`eme subtil, qui
peut \^etre la source de probl\`emes assez difficiles \`a d\'etecter. Que se
passe-t-il si l'on \'ecrit le programme suivant ?

\begin{lstlisting}
int main()
{
	Vecteur v;

	v = v;
	return 0;
}
\end{lstlisting}

Le code que nous avons \'ecrit commence par nettoyer la m\'emoire au cas o\`u. Cependant, dans le cas o\`u l'on fait un \textit{self-assignment}, c'est-\`a-dire une affectation vers soi-m\^eme, il va commencer par nettoyer sa propre m\'emoire, et la ligne
\begin{lstlisting}
	data[ i ] = v.data[ i ];
\end{lstlisting}

n'aura plus de sens ! Il nous faut donc traiter ce cas, en testant si l'on n'affecte pas l'objet \`a lui m\^eme:

\begin{lstlisting}[caption = fichier.cpp]
Vecteur& Vecteur::operateur=(const Vecteur &v)
{
	if (&v ==  this)
		return (*this);
		
	_length = v._length;
	if (_data !=  NULL)
		delete[] _data;

	_data = new double [_length];
	for(int i = 0; i < _length ; i++)
		_data[i] = v._data[i];
	
	return (*this);	
}
\end{lstlisting}

\subsection{Code complet de notre exemple}
\label{subsection:VectorCode}
Le code complet de notre objet \classname{vecteur} s'\'ecrit alors:

\includecode{vecteur4.h}
\includecode{vecteur4.cpp}

On peut v\'erifier que l'ensemble fonctionne bien \`a l'aide du programme suivant :

\includecodecaption{main_vecteur4.cpp}{Affection et passage par valeur}


\begin{habitudes}

	De mani\`ere g\'en\'erale, il faut \'eviter les passages d'objets par
	valeur, leur pr\'ef\'erer des passages par const \&. Il est en fait
	possible d'interdire le passage  de param\`etres par valeur pour une
	classe donn\'ee en rendant le constructeur de copie \keyword{private}.

\end{habitudes}


\section{Quelques subtilit\'es}

\begin{recapitulatif}
\item Toute m\'emoire allou\'ee (par exemple dans le constructeur) doit \^etre d\'esallou\'ee
	(par exemple dans le destructeur), sous peine de gr\'ever les performances du reste de la machine.

\item Surcharger l'op\'erateur d'\'egalit\'e permet de s'assurer que dans le cas d'une affectation, la m\'emoire sera bien g\'er\'ee.
\item Surcharger le constructeur de copie permet d'\'eviter les probl\`emes de m\'emoire lorsque l'on effectue
	un passage d'objet par valeur dans une fonction ou une m\'ethode.
\item Une r\`egle fondamentale est \`a respecter :  \textbf{tout objet effectuant de l'allocation dynamique doit \'egalement avoir
	Un constructeur de copie et un op\'erateur d'\'egalit\'e.}\footnote{Ce sera la seule phrase \'ecrite en gras dans ce polycopi\'e.}
\item R\'ep\'etons cette r\`egle : \textbf{tout objet effectuant de l'allocation dynamique doit \'egalement avoir
	Un constructeur de copie et un op\'erateur d'\'egalit\'e.}
\end{recapitulatif}

\section{Les shared et smart pointers}

Les pointeurs soulèvent à l'emploi de nombreux problèmes, et le débuggage de programme présentant des segfaults \footnote{cf le chapitre sur la gestion de la mémoire} est particulièrement hardu et lent. Des classes ont été développées pour pouvoir transformer les pointeurs en de nouveaux types.
\cite{Alexandrescu}
